\section{Интерфейс командной строки}

\subsection{Понятие оболочки и терминала}

Интерфейс командной строки является основным при работе с серверными операционными системами и сетевым оборудованием. Интерфейс командной строки реализует специальный тип утилит --- оболочки (shell, шелл). Оболочкой по-умолчанию в Linux считается \texttt{bash}. В прошлом конкуренцию \texttt{bash} составляли оболочки \texttt{sh}, \texttt{csh}, \texttt{ksh} и \texttt{tcsh}. Однако современными альтернативами \texttt{bash} следует считать \texttt{zsh} и \texttt{fish}.

Интерфейс командной строки не требует значительных системных ресурсов, а также предоставляет простые средства удаленного доступа при помощи протоколов Rlogin, Telnet и SSH.

Компьютерный терминал --- это устройство используемое для взаимодействия пользователя с компьютерной системой. В прошлом, когда компьютеры были большой редкостью, в ходу были компьютерные системы к которым подключались сразу несколько текстовых терминалов. Используя эти терминалы одновременно несколько человек могли работать с интерфейсом командной строки.

Эмулятор терминала --- это программа, позволяющая имитировать поведение текстового терминала предоставляя доступ к интерфейсу командной строки на данном или удаленном компьютере.


\subsection{Базовые команды}

Для перемещения по файловой системе используйте команды:
\begin{itemize}
\item \texttt{pwd} --- показать текущий каталог (path to working directory).
\item \texttt{cd} --- сменить текущий каталог (change directory).
\item \texttt{ls} --- перечень файлов в каталоге (list files).
\end{itemize}

Последняя команда часто дается с различными ключами. Наиболее часто употребляются формы:

\begin{itemize}
\item \texttt{ls -a} --- показать все файлы, включая скрытые.
\item \texttt{ls -l} --- показать файлы в виде таблицы.
\item \texttt{ls -la} --- показать все файлы в виде таблицы.
\item \texttt{ls -lah} --- то же, но использовать сокращенные единицы размера файлов.
\end{itemize}

При перемещении по файловой системе важно понимать, что все файлы и каталоги в Linux организованы в виде единого дерева. При этом используется несколько важных сокращений: 

\begin{itemize}
\item если путь начинается с символа \texttt{/} (прямой слеш) --- то это абсолютный путь, указывающий полный путь к файлу или каталогу, начиная от корневого каталога. Важно помнить, что в отличие от Windows разделителем элементов в пути является символ \texttt{/}, а не \texttt{\textbackslash} (обратный слеш).
\item если путь начинается с символа \texttt{.} (точка) --- то это относительный путь, указывающий путь к файлу или каталогу, начиная от текущего каталога.
\item если путь начинается с символа \texttt{..} (двойная точка) --- то это также относительный путь, указывающий путь к файлу или каталогу, начиная от родительского каталога.
\item если путь начинается с символа \texttt{\textasciitilde} (тильда) --- то это также относительный путь, указывающий путь к файлу или каталогу, начиная от домашнего каталога пользователя. 
\end{itemize}


\subsection{Клавиатурные комбинации}

\texttt{bash} поддерживает большое количество клавиатурных комбинаций, ускоряющих работу с ним:

\begin{itemize}
\item стрелки вверх и вниз (Ctrl+P, Ctrl+N) --- переход по истории команд.
\item стрелки вправо и влево (Ctrl+F, Ctrl+B) --- перемещение курсора в набранной команде.
\item Ctrl + стрелки вправо и влево (Alt+F, Alt+B) --- перемещение курсора в набранной команде по словам.
\item Home, End (Ctrl+A, Ctrl+E) --- перемещение курсора в начало и конец строки.
\item Tab --- автодополнение.
\item Backspace, Ctrl+H --- удаление предыдущего символа.
\item Delete, Ctrl+D --- удаление текущего символа.
\item Ctrl+U / Ctrl+K --- удаление символов от курсора до начала строки / до конца строки.
\item Alt+D / Alt+Backspace --- удаление текущего / предыдущего слова.
\item Ctrl+Y --- вставка удаленного слова.
\item Ctrl+T, Alt+L, Alt+U --- 
\item Ctrl+R --- поиск команды в истории.
\item Ctrl+O
\item history --- просмотр истории команд.
\item clear, Ctrl+L --- очистка окна терминала.
\item !! --- макрос вставляющий предыдущую команду.
\end{itemize}

Для работы с командной строкой используются эмуляторы терминала в которых для удобства поддерживаются операции копирования и вставки. Следующие приемы работают в большинстве из них.

\begin{itemize}
  \item Выделение мышкой --- копирование выделенного текста в буфер терминала.
  \item Щелчок средней кнопкой мышки --- вставка из буфера терминала.
  \item Ctrl+Insert, Shift+Insert, Shift+Delete --- копирование, вставка и вырезание в системный буфер обмена.
  \item Ctrl+Shift+C, Ctrl+Shift+V, Ctrl+Shift+Z --- копирование, вставка и вырезание в системный буфер обмена.
\end{itemize}


\subsection{Файловые операции}

\begin{itemize}
\item mkdir
\item touch
\item cp
\item mv
\item rm
\end{itemize}

Внутренние и внешние команды (help, type, which, whereis)

Просмотр и редактирование текстовых файлов

\begin{itemize}
\item less --- утилита просмотра текстовых файлов
\item nano --- утилита редактирования текстовых файлов
\item vi / vim --- профессиональная утилита редактирования текстовых файлов
\end{itemize}


\subsection{Работа с документацией}

Документация (--help, whatis, man, apropos, info, /usr/share/doc)


\subsection{Скрипты командной строки}

Скрипты (сценарии) оболочки (язык, стартовые скрипты)


\subsection{Переменные окружения}

Переменные окружения (echo, export)
Переменная PATH


\subsection{Потоки ввода-вывода}

Потоки ввода-вывода (cat, /dev/null)
stdout+stderr >
stdout 1>
stderr 2>
stdin <
Конвейеры | 


\subsection{Утилиты для работы с конвейерами}

grep - фильтрация
sort - сортировка
uniq - убрать повторы
wc - подсчет слов или строк
head - показ только n первых строк
tail - показ только n последних строк
tee - пропускает сквозь себя поток и копирует его в файл
cut --- вырезание определенной подстроки


\subsection{Подстановки}

метасимволы (?, *, {}, [])


\subsection{Арифметические выражения}

результат команды (uname)


Статус возврата и выполнение нескольких команд (;, \&\&, ||)


\subsection{Экранирование специальных символов}

Экранирование ("", '', \\)


\subsection{Алиасы и горячие клавиши}

Алиасы и собственные хоткеи (alias, bind, Ctrl+V)

